\chapter{Apprendimento ensemble}\label{ch:ensemble_learning}
\index{apprendimento!ensemble}
\index{ensemble learning|see{apprendimento|ensemble}}

L'apprendimento \textit{ensemble}, altrimenti noto in inglese come \textit{ensemble learning}, può trovare la sua traduzione letterale in italiano nel termine \textit{apprendimento dell'insieme}.

L'ensemble learning è un nome che fa da cappello ad un insieme di tecniche rivolte alla risoluzione di problemi di classificazione o regressione combinando i risultati di altri algoritmi di apprendimento. In particolare si sceglie un determinato algoritmo di apprendimento da fornire in input ad un algoritmo di ensemble learning, il quale ripete la fase di apprendimento più volte per combinarne i risultati e ottenere delle performance migliori rispetto a quelle del singolo algoritmo usato in input.

Alla base della ricerca su questi argomenti vi è una fondamentale domanda teorica: l'apprendimento forte è equivalente all'apprendimento debole?

\begin{description}
	\item[apprendimento debole] Su una certa classe di problemi di apprendimento si riesce a fare meglio di una scelta casuale ($ 50:50 $), ovvero superare anche se di poco la precisione di $ 0.5 $.
	\item[apprendimento forte] Su una certa classe di problemi di apprendimento si riesce a raggiungere quasi una precisione di $ 1 $.
\end{description}

Da qui la seconda domanda: avendo a disposizione per una certa classe di problemi un algoritmo di apprendimento debole, si può riuscire a costruire un algoritmo di apprendimento forte? Se questo fosse possibile allora si può sempre riuscire a risolvere tale classe di problemi anche in modo forte.

\section{Funzionamento dell'apprendimento ensemble}

Con la Figura \ref{fig:ensemble_learning} si vogliono percorrere i passi principali del funzionamento di tale tecnica di apprendimento. In alto c'è il dataset originale di partenza $ \textit{D} $, da cui si ottengono $ \textit{T} $ nuovi dataset\footnote{Il modo in cui tali dataset vengono creati a partire da quello originale può variare.} dove $ \textit{T} $ è un parametro a scelta dell'utente. I nuovi dataset così ottenuti diventano l'input per l'algoritmo di apprendimento (solitamente debole) che viene scelto, e questo fornirà in output esattamente $ \textit{T} $ modelli che vengono infine combinati per ottenere un modello $ \textit{M} $ finale e definitivo con il quale risolvere il problema di apprendimento.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Images/EnsembleLearning}
	\caption{Schema del funzionamento dell'ensemble learning. In alto si ha il dataset di partenza $ \textit{D} $ che viene successivamente utilizzato per ottenere $ \textit{T} $ (parametro a scelta dell'utente) nuovi dataset (la ripartizione delle istanze può avvenire in modi diversi). Tali nuovi dataset sono l'input dell'algoritmo di apprendimento prescelto $ \mathcal{A} $, dal quale si ottengono lo stesso numero $ \textit{T} $ di modelli che vengono combinati per ottenere un unico modello finale $ \textit{M} $.}
	\label{fig:ensemble_learning}
\end{figure}

A fronte di questo schema però bisogna ancora comprendere come prendere due importanti decisioni che riguardano l'apprendimento ensemble:
\begin{itemize}
	\item come generare i classificatori di base e quindi come generare i relativi $ \textit{T} $ dataset;
	\item come si integrano, come si combinano i classificatori di base fra di loro per ottenerne uno unico finale.
\end{itemize}

\subsection{Come combinare diversi modelli}

L'ultimo passaggio visto in Figura \ref{fig:ensemble_learning} vedeva la combinazione dei diversi modelli ottenuti dall'algoritmo di apprendimento, diventa quindi rilevante capire come avviene questa integrazione.

La quasi totalità delle tecniche di ensemble learning si basano sul seguente approccio comune:
\begin{equation}
\textit{M}(\textit{x}) = \textit{f}\left( \displaystyle \sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{T}} \textit{w}_{\textit{i}}\textit{M}_{\textit{i}}(\textit{x}) \right) \label{eqn:models_combination}
\end{equation}
dove si ha:
\begin{itemize}
	\item $ \textit{x} $ è un esempio del dataset;
	\item $ \textit{M}_{\textit{i}}(\textit{x}) $ è la risposta del singolo classificatore $ \textit{i} $ per l'esempio $ \textit{x} $;
	\item $ \textit{w}_{\textit{i}} $ è il "peso" associato al modello $ \textit{M}_{\textit{i}} $;
	\item $ \textit{w}_{\textit{i}} > \textit{w}_{\textit{j}} $ vuol dire che il modello $ \textit{M}_{\textit{i}} $ è più affidabile del modello $ \textit{M}_{\textit{j}} $;
	\item solitamente tutti i pesi sono strettamente positivi, ovvero $ \textit{w}_{\textit{i}} > 0 $, altrimenti un valore negativo implicherebbe che il modello sbagli più sovente di quanto non sia giusto.
\end{itemize}

\subsection{Come generare diversi modelli di base}

La differenza maggiore fra le diverse tecniche di apprendimento ensemble risiede però nel modo in cui vengono ottenuti i dataset e di conseguenza i modelli di base. Gli approcci sono molteplici:
\begin{description}
	\item[bagging] Abbreviazione di \textit{Bootstrap Aggregation}, verrà affrontato più avanti nella sezione \ref{sec:bagging};
	\item[boosting] 
%Abbreviazione di \textit{Adaptive Boosting}, 
	verrà affrontato più avanti nela sezione \ref{sec:boosting}, in particolare la versione AdaBoost (ma è anche famosa la versione LogiBoost);
	\item[ECOC] Abbreviazione di \textit{Error-Correcting Output Codes};
	\item[stacking]
\end{description}

L'elenco sopra riportato ovviamente non è esaustivo, sono stati riportati solamente i principali approcci. I primi due verranno affrontati nelle seguenti sezioni.

\section{Bootstrap aggregation}\label{sec:bagging}
\index{Bootstrap aggregation}
\index{bagging|see{Bootstrap aggregation}}

L'idea alla base di questa tecnica, quella che caratterizza effettivamente il bagging è come vengono costruiti i $ \textit{T} $ dataset a partire da quello originale $ \textit{D} $. Ed in secondo luogo come vengono successivamente combinati i modelli ottenuti dall'algoritmo di bagging.

Come si può facilmente notare dall'Algoritmo \ref{alg:bagging} il codice è molto semplice e l'operazione cardine è proprio la prima all'interno del ciclo \lstinline|for|. Si tratta appunto della costruzione dei nuovi dataset per addestrare i $ \textit{T} $ modelli. Tali dataset vengono ottenuti come repliche di bootstrap\footnote{La tecnica della replica di bootstrap applicata numerose volte permette di ottenere una distribuzione che tende ad essere simile a quella del dataset $ \textit{D} $ di partenza, che è cosa buona e giusta perché non si alternano le caratteristiche del problema mettendo in evidenza esempi che nella realtà non lo erano.} dal dataset di partenza $ \textit{D} $, ovvero con un campionamento della stessa cardinalità $ \mid\textit{D}\mid $ del dataset, quindi includendo eventuali ripetizioni di uno stesso esempio e senza rimuovere lo stesso dall'insime D originale.

Come è già stato detto, la seconda caratteristica che contraddistingue questa tecnica è il modo in cui vengono combinati i modelli ottenuti in output dall'algoritmo in un unico modello finale. Tale combinazione è un semplice meccanismo di maggioranza, per ricondurci ad una formulazione matematica più chiara è come se si avessero tutti i pesi $ \textit{w}_{\textit{i}} = 1 $, pertanto il modello risultante applicando tali pesi alla Formula \ref{eqn:models_combination} sarà:
\begin{equation}
\textit{M}(\textit{x}) = \textit{f}\left( \displaystyle \sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{T}} \textit{M}_{\textit{i}}(\textit{x}) \right) \nonumber
\end{equation}
dove $ \textit{f} $ è la funzione segno, pertanto il risultato è $ +1 $ se la sommatoria risulta positiva, $ -1 $ se al contrario la sommatoria risulta negativa.

Di seguito viene riportato lo pseudocodice dell'algoritmo:
\begin{algorithm}
	\caption{Bagging($ \textit{D} $, $ \textit{T} $, $ \mathscr{A} $) - Addestrare un insieme di modelli partendo da dataset costruiti con il metodo \textit{bootstrap}.}
	\begin{algorithmic}
		\State{\textbf{Input}: dataset $ \textit{D} $; dimensione dell'insieme $ \textit{T} $; algoritmo di apprendimento di base $ \mathscr{A} $.}
		\State{\textbf{Output}: insieme di modelli le cui predizioni vengono combinate per ottenere un unico modello finale.}
		\For{$ \textit{t} = 1 $ to $ \textit{T} $}
		\State{Si costruisce una replica di bootstrap del dataset $ \textit{D} $;}
		\State{Si lancia l'algoritmo di apprendimento $ \mathscr{A} $ per produrre il modello $ \textit{M}_{\textit{t}} $;}
		\EndFor \\
		\Return{$ \{ \textit{M}_{\textit{t}} | 1 \le \textit{t} \le \textit{T} \} $}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:bagging}
\end{algorithm}

Si vuole a questo punto tornare a parlare delle repliche di bootstrap per focalizzarsi sull'importanza chiave che rivestono per la buona riuscita dell'ensemble learning.

L'apprendimento ensemble si basa infatti su tale metodo di generazione dei dataset per fare in modo che siano tutti diversificati. Se fossero tutti uguali, infatti, si otterrebbero modelli che classificano in modo identico e la loro combinazione finale non poterebbe nessun miglioramento alle prestazioni all'algoritmo di apprendimento debole utilizzato. La diversificazione dalle repliche di bootstrap viene garantita dall'estrazione (senza rimozione) già descritta in precedenza.

Volendo capire quanto sono diversi questi dataset ottenuti con la replica di bootstrap, si può andare a valutare la percentuale di esempi che vengono esclusi in ogni replica: $ 37\% $ circa non fanno parte della replica. Questo è molto facile da dimostrare: la probabilità che un esempio non faccia parte della replica di bootstrap è $ (1 - \frac{1}{\textit{n}})^{\textit{n}} $, il limite di questa espressione per valori di $ \textit{n} $ che tendono ad infinito è $ \frac{1}{\textit{e}} = 0.3679 $.

\subsection{Esempio applicativo del Bagging}

A questo punto si desidera vedere l'algoritmo del Bagging in azione per verificare con i propri occhi che un sistema che sembra abbastanza semplice riesce a produrre effettivamente dei risultati apprezzabili.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Bagging_Example}
	\caption{Dataset di esempio per l'algoritmo di Bagging con due classi identificate dai colori blu e rosso.}
	\label{fig:bagging_example}
\end{figure}

Si prenda quindi in considerazione la Figura \ref{fig:bagging_example} nella quale è stato riportato un grafico dove i puntini sono tutti gli esempi che compongono il dataset; tali esempi sono classificati con due colori, blu e rosso. Le due classi identificate si possono dividere molto bene con una ellisse.

Se si cerca di risolvere questo task di classificazione utilizzando un singolo \ac{CART}, degli alberi di decisione che possono essere utilizzati sia per task di classificazione che per task di regressione, proprio come suggerisce il nome stesso, il risultato è mostrato in rosso nella Figura \ref{fig:bagging_cart}. Risulta evidente come la superficie ottenuta dall'albero di decisione sia una approssimazione molto grezza dell'ellisse corrispondente alla corretta suddivisione delle due classi di esempi, ciò è dovuto alle difficoltà di questo tipo di modelli nell'approssimare decision boundary curvilinei o diagonali.

Tuttavia se si utilizza un gran numero di volte questi alberi di decisione si ottengono ogni volta delle superfici con un contorno spezzato in modo diverso, e che avranno in comune sempre una buona parte della porzione centrale dell'ellisse. Il risultato della media viene riportato graficamente in Figura \ref{fig:bagging_many_cart}, ivi si può notare come ora il contorno ottenuto mediando su un numero di $ 100 $ \ac{CART} sia una approssimazione molto più apprezzabile dell'ellisse. Quest'ultimo infatti viene riempito maggiormente con il rosso che corrisponde al modello finale, mentre in bianco sono evidenziati i punti in cui il modello è più incerto, e queste zone sono limitate, come ci si aspetterebbe, solo ai contorni dell'approssimazione dell'ellisse.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Bagging_CART}
	\caption{In rosso è evidenziata la superficie corrispondente al risultato ottenuto dall'applicazione di un albero di decisione \ac{CART} per la risoluzione del problema di classificazione introdotto con il dataset in Figura \ref{fig:bagging_example}. In nero l'ellisse corrispondente alla classificazione corretta.}
	\label{fig:bagging_cart}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Bagging_100_CART}
	\caption{Approssimazione grafica della media di $ 100 $ alberi di decisione \ac{CART} utilizzati per classificare gli esempi rossi e blu divisi dall'ellisse nera. Il colore bianco evidenzia le zone in cui il modello è più incerto nella classificazione.}
	\label{fig:bagging_many_cart}
\end{figure}

\subsection{Random forest}
\index{random forest}
\index{random forest|seealso{Bootstrap aggregation}}

L'ultimo argomento collegato al Bagging è quello che tratta delle \textit{random forest}, le foreste casuali. Fra tutti gli algoritmi di apprendimento utilizzabili nel Bagging ve ne è uno che spicca in particolare perché tutt'oggi rappresenta lo stato dell'arte: tale classificatore viene considerato fra i più robusti ed è ampiamente utilizzato. Le random forest non sono altro che l'applicazione nel Bagging di alberi di decisione non potati come algoritmo di apprendimento debole.

A questo punto sembrerebbe proprio trattarsi dell'esempio che è stato fatto poco fa. Tuttavia vi è una differenza che contraddistingue questo algoritmo di apprendimento: nel momento in cui viene creato l'albero di decisione non potato, come insieme delle feature utilizzate per guidare l'apprendimento di tale albero non si usano tutte quelle di cui si dispone, ma solo un sottoinsieme molto ridotto scelto casualmente. Empiricamente il dimensionamento di questo sottoinsieme $ \textit{F}' $ viene valutato come $ \mid\textit{F}'\mid = \sqrt{\mid\textit{F}\mid} $.

\section{Adaptive Boosting}\label{sec:boosting}
\index{Adaptive Boosting}
\index{AdaBoost|see{Adaptive Boosting}}

Per avvicinarsi a questa secondo approccio all'ensemble learning si rende prima di tutto necessario un approfondimento dei concetti introdotti in precedenza e riguardanti l'apprendimento forte e l'apprendimento debole.

Si vuole quindi definire una classe di concetti come fortemente apprendibile se esiste un algoritmo che in tempo polinomiale ottenga un basso errore\footnote{Un errore basso a piacimento.} con una alta confidenza di tale risultato per tutti i concetti appartenenti a detta classe.

Un modello ottenuto attraverso un processo di apprendimento debole, al contrario, elimina la necessità di raggiungere una arbitraria accuratezza alta, accontentandosi di risultati poco migliori di scelte casuali, ergo con un errore strettamente minore di $ 0.5 $.

L'algoritmo di boosting, alla base della versione migliorata AdaBoost, permette di affermare che una classe di concetti $ C $ può essere appresa debolmente se e solo se questa può essere appresa fortemente.

In altre parole si può dire che dato un algoritmo di apprendimento $ A $ in grado di fornire una soluzione appena migliore di una scelta casuale per ogni istanza del problema, allora esiste un algoritmo di boosting in grado di fornire una soluzione accurata a piacimento che si basa proprio sull'algoritmo di apprendimento di base $ A $. Inoltre il miglioramento della accuratezza cresce esponenzialmente rispetto al numero di volte che viene utilizzato $ A $. Questo miglioramento esponenziale può essere visto nel grafico in Figura \ref{fig:boosting_great}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/Boosting_Great}
	\caption{Grafico che mostra la diminuzione esponenziale dell'errore commesso in relazione al numero di volte $ \textit{T} $ che si utilizza l'algoritmo di apprendimento debole $ A $.}
	\label{fig:boosting_great}
\end{figure}

\subsection{L'intuizione di AdaBoost}

Nel momento in cui si utilizza l'algoritmo di apprendimento di base $ A $, di tutti gli esempi presenti nel dataset alcuni saranno più facili e altri invece più difficili. Man mano che si utilizza tale algoritmo si individuerà una sacca di esempi su cui questo fa particolarmente fatica.

L'idea fondamentale che c'è dietro AdaBoost quindi consiste nell'assegnazione di pesi ad tutti gli esempi\footnote{Si noti come questo assegnamento di pesi modifichi la distribuzione originaria degli esempi, pertanto va contro l'assunzione fatta con le repliche di bootstrap dove invece si tendeva a mantenere la distribuzione del dataset iniziale.} al fine di guidare l'algoritmo verso la correzione degli esempi classificati non correttamente. Seguendo questo approccio si cerca di fare in modo che tutti gli esempi vengano classificati correttamente da almeno uno dei modelli ottenuti con l'algoritmo di base $ A $, con la speranza che poi unendo tutti questi modelli si riesca a minimizzare, se non addirittura azzerare, l'errore commesso.

Entrando nel dettaglio di tale idea, va specificato che:
\begin{itemize}
	\item i pesi inizialmente sono uguali per tutti gli esempi (solitamente il valore di partenza è $ \frac{1}{\textit{n}} $);
	\item i pesi degli esempi vengono aggiornati in modo tale da tenere conto delle predizioni fatte, ovvero:
	\begin{itemize}
		\item per esempi la cui predizione è corretta, il relativo peso viene diminuito;
		\item al contrario per esempi la cui predizione non è corretta, il relativo peso viene aumentato.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Se l'algoritmo di apprendimento di base $ A $ è debole e ci si aspetta che commetta un errore strettamente minore di $ 0.5 $, a fronte dell'idea appena presentata tale errore va calcolato con il dataset pesato, quindi dando importanza maggiore agli esempi con un peso più alto.

%\subsection{Esempio applicativo di AdaBoost} % SE ci sarà tempo

\subsection{L'algoritmo AdaBoost}
\index{Adaptive Boosting!algoritmo}

Di seguito viene riportato il codice dell'algoritmo AdaBoost:
\begin{algorithm}
	\caption{AdaBoost($ \textit{D} $, $ \textit{T} $, $ \mathscr{A} $)}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State{\textbf{Input}: dataset $ \textit{D} = (\textit{x}_{1}, \textit{y}_{1}), ..., (\textit{x}_{\textit{n}}, \textit{y}_{\textit{n}}) $; dimensione dell'insieme $ \textit{T} $; algoritmo di apprendimento di base $ \mathscr{A} $.}
		\State{\textbf{Output}: modello finale risultante dalla combinazione dei $ \textit{T} $ modelli ottenuti con l'algoritmo di base $ \mathscr{A} $.}
		\State{$ \textbf{w}^{1} = \left[\frac{1}{\mid\textit{D}\mid}, ..., \frac{1}{\mid\textit{D}\mid}\right] $}
		\For{$ \textit{t} \in \{1, ..., \textit{T}\} $}
		\State{$ \textit{m}_{\textit{t}} = \mathscr{A}(\textit{D}, \textbf{w}^{\textit{t}}) $}
		\State{$ \epsilon_{\textit{t}} = \sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{n}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{t}}\textit{I}[\textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})] $}
		\State{$ \alpha_{\textit{t}} = \frac{1}{2} \ln \frac{1 - \epsilon_{\textit{t}}}{\epsilon_{\textit{t}}} $}
		\For{$ \textit{i} \in \{1, ..., \textit{n}\} $}
		\State{$ \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{t} + 1} = \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{t}} exp(-\alpha_{\textit{t}} \textit{y}_{\textit{i}} \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})) $}
		\EndFor
		\State{$ \textbf{w}^{\textit{t} + 1} = normalize(\textbf{w}^{\textit{t} + 1}) $}
		\EndFor \\
		\Return{$  \textit{M}(\textit{x}) = sign \left( \sum_{\textit{t} = 1}^{\textit{T}} \alpha_{\textit{t}}\textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}) \right) $}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:adaboost}
\end{algorithm}

A fronte dell'Algoritmo \ref{alg:adaboost} si fanno presenti i seguenti punti per commentare lo pseudocodice di AdaBoost:
\begin{itemize}
	\item le etichette $ \textit{y}_{\textit{n}} $ associate agli esempi facenti parte del dataset in input appartengono al dominio $ \{-1, +1\} $;
	\item il vettore $ \textbf{w}^{1} $ contiene i pesi iniziali associati agli esempi normalizzati, pertanto valgono tutti $ \frac{1}{\mid\textit{D}\mid} $;
	\item si itera $ \textit{T} $ volte per addestrare i $ \textit{T} $ modelli con l'algoritmo di apprendimento di base, più precisamente:
	\begin{itemize}
		\item l'algoritmo di apprendimento debole $ \mathscr{A} $ genera un modello $ \textit{m}_{\textit{t}} $ minimizzando l'errore pesato con il vettore dei pesi $ \textbf{w}^{\textit{t}} $;
		\item viene calcolato $ \epsilon_{\textit{t}} $, una misura dell'errore pesato commesso dal modello $ \textit{m}_{\textit{t}} $ appena addestrato\footnote{Poiché il modello ottenuto dall'addestramento debole deve commettere un errore strettamente minore di $ 0.5 $, allora $ \epsilon_{\textit{t}} $ sarà anch'esso strettamente minore di $ 0.5 $.}, come la somma dei soli pesi associati ad esempi classificati non correttamente\footnote{La funzione $ \textit{I} $ restituisce $ 0 $ se per  un certo esempio $ \textit{x}_{\textit{i}} $ l'etichetta $ \textit{y}_{\textit{i}} $ è uguale alla predizione del modello $ \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}}) $, $ 1 $ se invece la predizione non è corretta. Così facendo la sommatoria non tiene conto dei pesi degli esempi classificati correttamente perché tutti moltiplicati per $ 0 $.};
		\item viene calcolato $ \alpha_{\textit{t}} $, questo valore è il peso associato al $ \textit{t} $-esimo modello che verrà utilizzato quando alla fine si dovranno combinare tutti i $ \textit{T} $ modelli in uno unico\footnote{Si può facilmente dimostrare che $ \alpha_{\textit{t}} $ è un valore strettamente maggiore di $ 1 $: poiché $ \epsilon_{\textit{t}} < 0.5 $, si ha nella frazione all'interno del logaritmo un numeratore $ N > 0.5 $ ed un denominatore $ D < 0.5 $, pertanto il rapporto risulta essere necessariamente strettamente maggiore di $ 1 $.};
		\item a questo punto vengono ripesati gli esempi del dataset, quindi per ogni peso $ \textit{w}_{\textit{i}} $ del vettore che verrà utilizzato alla successiva iterazione $ \textit{t} + 1 $ tale formula riduce i pesi degli esempi classificati correttamente ed aumenta quelli associati ad esempi la cui predizione era errata\footnote{Analizzando con attenzione la formula con cui viene svolta questa operazione di ricalcolo dei pesi se ne può cogliere il senso. Se l'esempio $ \textit{x}_{\textit{i}} $ è stato classificato correttamente il prodotto $ \textit{y}_{\textit{i}} \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}}) $ è positivo perché i due fattori sono concordi in segno (entrambi positivi o entrambi negativi), tuttavia la moltiplicazione con il termine $ -\alpha_{\textit{t}} $ rende il risultato negativo. Se l'argomento della funzione esponenziale è negativo allora il suo risultato è un valore compreso fra $ 0 $ e $ 1 $, pertanto moltiplicando il peso attuale per un valore minore di $ 1 $ si ottiene l'effetto di ridurlo. Al contrario per gli esempi classificati male l'argomento della funzione esponenziale è positivo (poichè i segni del risultato del modello e del reale output sono concordi) risultando in un valore maggiore di $ 1 $ che moltiplicato per il peso dell'esempio avrà l'effetto di incrementarlo.};
		\item l'ultimo passo del ciclo è la normalizzazione ad $ 1 $ del vettore dei pesi appena aggiornati\footnote{Questo passo è fondamentale per mantenere ad ogni iterazione i pesi nell'intervallo compreso fra $ 0 $ e $ 1 $.};
	\end{itemize}
	\item l'algoritmo AdaBoost restituisce un modello che prende il segno della combinazione di tutti i modelli $ \textit{m}_{\textit{t}} $ pesati con i pesi a loro associati $ \alpha_{\textit{t}} $.
\end{itemize}

\subsection{Correttezza di AdaBoost}
\index{Adaptive Boosting!correttezza}

L'algoritmo AdaBoost può essere visto come un grezzo minimizzatore di una funzione di penalizzazione esponenziale pesata dell'intero sistema ensemble. L'algoritmo seleziona in modo \textit{greedy} ad ogni passo, ovvero ad ognuna delle $ \textit{t} \in \textit{T} $ iterazioni, le ipotesi deboli e i pesi $ \alpha_{\textit{t}} $ che hanno proprio lo scopo di minimizzare la funzione di penalizzazione esponenziale di $ \textit{M}_{\textit{t}} $.

Si assuma ora di aver già costruito una parte dei modelli che compongono l'ensemble, l'insieme. Si è quindi al punto in cui è stato aggiunto il penultimo modello, il $ \textit{T} - 1 $-esimo:
\begin{equation}
\textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}) = \displaystyle \sum_{\textit{t} = 1}^{\textit{T} - 1} \alpha_{\textit{t}} \textit{m}_{\textit{t}} (\textit{x}) \nonumber
\end{equation}

Bisogna a questo punto focalizzare l'attenzione sulla scelta di $ \textit{m}_{T} $ e $ \alpha_{\textit{T}} $. In particolare l'errore commesso dall'ultimo modello $ \textit{M}_{\textit{T}}(\textit{x}) = \textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}) + \alpha_{\textit{T}}\textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}) $ nella funzione di penalizzazione esponenziale:
\begin{eqnarray}
\textit{E} &=& \displaystyle \sum_{\textit{i}} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\textit{i}} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} (\textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}}) + \alpha_{\textit{T}} \textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}}))} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\textit{i}} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})\ -\textit{y}_{\textit{i}} \alpha_{\textit{T}} \textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\textit{i}} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \alpha_{\textit{T}} \textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\textit{i}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}} \textit{y}_{\textit{i}} \textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} = \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} + \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} = \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} + \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} + \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} - \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} = \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} + \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} + \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} - \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} \nonumber \\
&=& \displaystyle \sum_{\textit{i}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} + \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} (\textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} - \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}}) \nonumber
\end{eqnarray}
con:
\begin{equation}
\textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} = 
\begin{cases}
\textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})} & \mbox{se } \textit{T} > 1 \\
1 & \mbox{se } \textit{T} = 1
\end{cases} \label{eqn:wit}
\end{equation}

Poiché si utilizza una funzione di penalizzazione esponenziale, l'errore totale è calcolato come la somma dei singoli errori, calcolati a loro volta con $ \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}})} $. Come già spiegato nel dettaglio in precedenza se per un certo esempio $ \textit{x}_{\textit{i}} $ la predizione è corretta, ovvero i due fattori $ \textit{y}_{\textit{i}} $ e $ \textit{M}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}}) $ sono concordi in segno, allora l'esponente di $ \textit{e} $ sarà negativo (positivo invertito di segno), quindi il risultato della funzione esponenziale sarà un valore compreso fra $ 0 $ e $ 1 $ per una penalizzazione molto bassa. Al contrario se la classificazione non è corretta l'esponente è positivo (negativo invertito di segno), e la penalizzazione che viene assegnata con la funzione esponenziale diventa maggiore di $ 1 $ e cresce esponenzialmente.

Nel secondo passaggio viene espanso l'esponente applicando la definizione fornita poc'anzi di $ \textit{M}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}}) $, e con un ulteriore passaggio viene distribuito il termine $ \textit{y}_{\textit{i}} $ sui due addendi all'interno delle parentesi con i quali è moltiplicato.

Nel quarto passaggio si applica una semplice proprietà delle potenze che permette di isolare uno dei due termini, $ \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})} $, che nel passaggio successivo può quindi essere sostituito con $ \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} $ secondo la definizione data con la Formula \ref{eqn:wit}.

Ma ora che è stata tirata in ballo la Formula \ref{eqn:wit} ci si può accorgere che questa differisce da quella applicata nell'Algoritmo \ref{alg:adaboost}, dove invece si legge:
\begin{equation}
\textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{t} + 1} = \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{t}} exp(-\alpha_{\textit{t}} \textit{y}_{\textit{i}} \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})) \nonumber
\end{equation}

Tale differenza in realtà è solo apparente, perché si può dimostrare che 
queste due formulazioni sono effettivamente del tutto equivalenti. Pertanto partendo dalla Formula \ref{eqn:wit} si potrà arrivare alla versione utilizzata nell'Algoritmo \ref{alg:adaboost}:
\begin{eqnarray}
\textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} &=& \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \sum_{\textit{t} = 1}^{\textit{T} - 1} \alpha_{\textit{t}}\textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}} \textit{M}_{\textit{T} - 2}(\textit{x}_{\textit{i}})} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}}\alpha_{\textit{T} - 1}\textit{m}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber \\
&=& \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T} - 1} \textit{e}^{-\textit{y}_{\textit{i}}\alpha_{\textit{T} - 1}\textit{m}_{\textit{T} - 1}(\textit{x}_{\textit{i}})} \nonumber
\end{eqnarray}

Dopo questa precisazione si può tornare al sesto passaggio del calcolo dell'errore. A questo punto vengono separati gli esempi classificati correttamente nella prima sommatoria, da quelli invece classificati non correttamente nella seconda sommatoria. In particolare si noti come vengono semplificati gli esponenti:
\begin{itemize}
	\item considerando nella prima sommatoria solo gli esempi che sono stati classificati correttamente, il prodotto dei termini $ \textit{y}_{\textit{i}} $ e $ \textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}}) $\footnote{Si ricorda che la classe positiva corrisponde a $ +1 $ e la classe negativa a $ -1 $.} è $ +1 $, pertanto si possono omettere e mantenere solo il termine $ -\alpha_{\textit{T}} $;
	\item considerando nella seconda sommatoria solo gli esempi che sono stati classificati non correttamente, il prodotto dei termini $ \textit{y}_{\textit{i}} $ e $ \textit{m}_{\textit{T}}(\textit{x}_{\textit{i}}) $ è $ -1 $, pertanto si possono omettere e invertire di segno il termine $ \alpha_{\textit{T}} $.
\end{itemize}

Con un ulteriore passaggio, il settimo, si aggiunge e si sottrae una identica quantità con l'obbiettivo di ottenere una formulazione che renda più facile vedere come minimizzare la funzione esponenziale dell'errore. Ponendosi questo obbiettivo si intende riscrivere il primo termine (si la prima sommatoria) senza che questo dipenda dalla correttezza dell'attuale classificatore.

L'ottavo passaggio vede solo riordinare gli elementi in vista del nono passaggio nel quale le prime due sommatorie vengono accorpate: l'argomento è identico, gli indici sono complementari\footnote{La prima considera gli esempi che sono stati classificati correttamente, la seconda quelli classificati non correttamente.}. Anche le altre due sommatorie vengono accorpate in una unica. Queste hanno in comune lo stesso indice che tiene in considerazione solo gli esempi la cui predizione è sbagliata, ma poiché l'argomento differisce per un segno nell'esponente da una all'altra, si può solo fare un raccoglimento.

Con questa formulazione la prima delle due sommatorie è un termine costante che non dipende più dalla correttezza o meno degli esempi perché li considera tutti, mentre la seconda sommatoria è dipendente dagli esempi classificati male dal modello. Proprio questo secondo termine si rivela indicativo di come procede l'ottimizzazione e diventerà quindi oggetto della minimizzazione dell'errore.

Nell'ottica delle minimizzazione dell'errore risulta quindi chiaro come il peso $ \alpha_{\textit{T}} $ diventi il fattore da ottimizzare, ovvero quello che annulla la seguente derivata\footnote{Ottenuta dalla derivazione della formulazione al sesto passaggio di due pagine fa.}:
\begin{equation}
\dfrac{\partial \textit{E}}{\partial \alpha_{\textit{T}}} = \displaystyle \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} - \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} = \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} \label{eqn:err_deriv}
\end{equation}

Si riprenda la definizione data nell'Algoritmo \ref{alg:adaboost}\footnote{Si noti che nell'algoritmo si usa una funzione indicatrice $ \textit{I} $, mentre ora il suo ruolo viene sostituito dall'indice della sommatoria che considera direttamente i soli esempi di interesse, ovvero quelli la cui classificazione non è corretta.} per la somma di tutti i pesi degli esempi classificati non correttamente:
\begin{equation}
\epsilon_{\textit{T}} = \displaystyle \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} \label{eqn:epsilon_err}
\end{equation}

Punti a questo giunto si impone che la derivata calcolata nella Formula \ref{eqn:err_deriv} sia uguale a $ 0 $, pertanto si possono svolgere i seguenti passaggi per ottenere il termine $ \alpha_{\textit{T}} $:

\begin{eqnarray}
& \left(\textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} \displaystyle \sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} \ne \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}}\right) - \left(\textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} \displaystyle\sum_{\{\textit{i} | \textit{y}_{\textit{i}} = \textit{m}_{\textit{t}}(\textit{x}_{\textit{i}})\}} \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}}\right) = 0 \nonumber \\ \nonumber \\
& \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} \epsilon_{\textit{T}} - \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} (1 - \epsilon_{\textit{T}}) = 0 \nonumber \\ \nonumber \\
& \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}} \epsilon_{\textit{T}} = \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} (1 - \epsilon_{\textit{T}}) \nonumber \\ \nonumber \\
& \dfrac{\textit{e}^{\alpha_{\textit{T}}}}{\textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}}} \dfrac{\epsilon_{\textit{T}}}{\epsilon_{\textit{T}}} = \dfrac{\textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}}}{\textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}}} \dfrac{1 - \epsilon_{\textit{T}}}{\epsilon_{\textit{T}}} \nonumber \\ \nonumber \\
& \textit{e}^{\alpha_{\textit{T}} - (-\alpha_{\textit{T}})} = \dfrac{1 - \epsilon_{\textit{T}}}{\epsilon_{\textit{T}}} \nonumber \\ \nonumber \\
& \textit{e}^{2 \alpha_{\textit{T}}} = \dfrac{1 - \epsilon_{\textit{T}}}{\epsilon_{\textit{T}}} \nonumber \\ \nonumber \\
& 2 \alpha_{\textit{T}} = \ln \left( \dfrac{1 - \epsilon_{\textit{T}}}{\epsilon_{\textit{T}}} \right) \nonumber \\ \nonumber \\
& \alpha_{\textit{T}} = \dfrac{1}{2} \ln \left( \dfrac{1 - \epsilon_{\textit{T}}}{\epsilon_{\textit{T}}} \right) \label{eqn:alpha_err}
\end{eqnarray}

Di nuovo si ripercorrono i tre passaggi appena svolti:
\begin{itemize}
	\item nel primo passaggio è stata riportata la Formula \ref{eqn:err_deriv} posta uguale a $ 0 $, perché trovando lo zero della derivata si trova il minimo della funzione, inoltre l'esponenziale è stato portato all'esterno della sommatoria in ambedue i termini;
	\item nel secondo passaggio si applica la sostituzione delle due sommatorie come da Formula \ref{eqn:epsilon_err}, ricordando che i pesi $ \textit{w}_{\textit{i}}^{\textit{T}} $ sono normalizzati ad $ 1 $, pertanto se la somma dei pesi associati agli esempi classificati male è proprio $ \epsilon_{\textit{T}} $ allora la somma dei pesi corrispondenti agli esempi classificati correttamente è esattamente il complementare $ 1 - \epsilon_{\textit{T}} $;
	\item nel terzo passaggio viene semplicemente spostato il secondo esponenziale a destra dell'uguale;
	\item nel quarto passaggio si divide da ambedue le parti per $ \textit{e}^{-\alpha_{\textit{T}}} $ e per $ \epsilon_{\textit{T}} $, questo per permettere due importanti semplificazioni;
	\item nel quinto passaggio si può apprezzare il risultato delle semplificazioni, inoltre il rapporto fra i due esponenziali a sinistra dell'equazione è stato riscritto in forma contratta con la differenza fra esponenti;
	\item nel sesto passaggio si è semplicemente svolta la somma nell'esponente della funzione esponenziale;
	\item nel settimo passaggio viene introdotto il logaritmo per isolare l'esponente della funzione esponenziale;
	\item nell'ottavo ed ultimo passaggio si divide semplicemente per $ 2 $ da entrambi i lati dell'equazione ottenendo la soluzione per il termine di interesse $ \alpha_{\textit{T}} $, la Formula \ref{eqn:alpha_err} corrisponde esattamente a quella utilizzata nell'Algoritmo \ref{alg:adaboost}.
\end{itemize}

L'unico aspetto dell'Algoritmo \ref{alg:adaboost} che non verrà approfondito è l'aggiornamento dei pesi con la formula alla riga $ 9 $ all'interno del secondo ciclo \lstinline|for|.

Si vuole inoltre specificare che non è scontato che tutti gli algoritmi di apprendimento debole che potenzialmente si potrebbero utilizzare siano in grado di gestire un dataset pesato come richiesto (sempre all'interno dell'Algoritmo \ref{alg:adaboost}, riga $ 5 $), tuttavia il problema è limitato poiché esistono delle soluzioni generalmente abbastanza semplici per i diversi tipi di algoritmi di apprendimento. Tuttavia ci possono essere talvolta dei casi meno semplici in cui si deve ricorrere alla tecnica del \textit{dataset resampling}.

\subsubsection{Dataset resampling}
\index{dataset!resampling}

La tecnica del \textit{dataset resampling} si basa su un'idea abbastanza semplice: del dataset originale viene fatta una copia dove gli esempi vengono ripetuti in proporzione al loro peso $ \textit{w} $ associato. Questa operazione viene svolta ogni volta che vengono aggiornati i pesi dall'algoritmo AdaBoost.

Di seguito viene riportato il codice dell'algoritmo che genera la copia del dataset.

\begin{algorithm}
	\caption{Resample($ \textit{D} $, $ \textbf{w} $, $ n $)}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State{$ \textit{D}' = \emptyset $}
		\For{$ \textit{i} \in \{1, ..., \textit{n}\} $}
		\State{$ \textit{v} $ = random()}
		\Comment{Estrae a caso un numero compreso fra $ 0 $ e $ 1 $}
		\State{$ \textit{D}' = \textit{D}' \cup \{\textit{x}_{\textit{k}}\}\ |\ \sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{k} - 1} \textit{w}_{\textit{i}} < \textit{v} \le \sum_{\textit{i} = 1}^{\textit{k}} \textit{w}_{\textit{i}} $}
		\EndFor \\
		\Return{$ \textit{D}' $}
	\end{algorithmic}
	\label{alg:dataset_resampling}
\end{algorithm}

Il fulcro di tale implementazione è nelle righe $ 3 $ e $ 4 $, ovvero il ciclo for, il quale per un certo numero di volte $ n $\footnote{Da non confondersi con il numero $ \textit{n} $ di istanze che compongono il dataset.} definito a monte e passato per parametro inserisce con una probabilità data dal peso di ciascun esempio detto esempio nel nuovo dataset. Con un numero sufficientemente alto di iterazioni è possibile ottenere una distribuzione del nuovo dataset molto simile a quella del dataset originario.

Particolare attenzione va posta sulla scelta di $ n $, perché questo determina:
\begin{itemize}
	\item la dimensione del nuovo dataset, poiché se si vuole costruire dataset molto più grandi sarà necessario più tempo e più spazio;
	\item più il nuovo dataset è grande, maggiore sarà lo sforzo computazionale dell'algoritmo di apprendimento ensemble per utilizzarlo nella sua interezza;
	\item maggiore è $ n $, maggiore è la precisione con cui il nuovo dataset rispecchia la distribuzione determinata dai pesi.
\end{itemize}

Alla luce di queste osservazioni si tende a scegliere di creare nuovi dataset di dimensioni analoghe a quello di partenza, pertanto si ha $ \mid \textit{D}' \mid = \mid \textit{D} \mid $. Questo approccio si rivela ragionevolmente soddisfacente nonostante possa escludere gli esempi che hanno associati dei pesi particolarmente piccoli, tuttavia sono di minore importanza rispetto a quelli con pesi più alti, per i quali invece è certa una buona presenza.

In conclusione si può affermare che questo approccio è computazionalmente più oneroso rispetto all'adattamento degli algoritmi di apprendimento per aggiornare i pesi, pertanto va utilizzato solo quando si ha la certezza che possa risultare più vantaggioso, oppure quando effettivamente non si può utilizzare il primo approccio.

\subsection{Come fa a funzionare 'sta roba}

Per capire come fanno gli algoritmi di apprendimento ensemble a funzionare si possono addurre diverse spiegazioni di carattere euristico che vengono ivi riassunte:
\begin{itemize}
	\item decomposizione bias-variance;
	\item benefici di carattere statistico;
	\item benefici nelle rappresentazioni dei concetti;
	\item benefici computazionali.
\end{itemize}

In riferimento ai concetti legati al problema bias-variance già presentato nella sottosezione \ref{ssec:biasvariance}, gli algoritmi di apprendimento ensemble risultano efficaci nella riduzione sia del bias, che della varianza. In particolare grazie a prove di carattere empirico il Bagging risulta più efficace nella riduzione della varianza che del bias, pertanto può essere un approccio molto efficace con classificatori come gli alberi di decisione che soffrono particolarmente di tale problema.

Per capire come fa il Bagging ad essere così efficace contro la varianza si può pensare alla distribuzione di probabilità della variabile random che conta il numero di errori commessi dai modelli base dell'ensemble. Ci si focalizza su un singolo esempio e si va a verificare se i singoli classificatori che vanno successivamente a comporre il modello finale commettono o meno un errore nell'attribuzione della classe corretta a detto esempio.

Si decide di chiamare $ \textit{X} $ la variabile stocastica che conta il numero di errori commessi dai $ \textit{T} $ modelli che compongono l'ensemble, e si ricorda inoltre l'assunzione per cui l'algoritmo di apprendimento debole deve necessariamente essere migliore di un modello random, pertanto il suo errore $ \textit{p} $ deve essere strettamente minore di $ 0.5 $ (ricordando che si deve collocare questo discorso sempre in termini di classificazione binaria).

Alla luce di queste ultime due osservazioni si può affermare che il numero di errori $ \textit{X} $ si distribuisce come una binomiale\footnote{Tale distribuzione binomiale può essere vista come una somma di bernulliane.} con parametri $ \textit{p} $ e $ \textit{T} $:
\begin{equation}
\textit{X} \sim \textit{Bin}(\textit{p}, \textit{T}) \nonumber
\end{equation}

Ora si vuole vedere con che probabilità l'intero ensemble che utilizza il Bagging commette un errore, ovvero quando la maggioranza dei modelli che lo compone classifica erroneamente:
\begin{equation}
\textit{P}(\textit{X} > \lfloor \frac{\textit{T}}{2} \rfloor) = \displaystyle \sum_{\textit{x} = \lfloor \frac{\textit{T}}{2} \rfloor + 1}^{\textit{T}} \textit{P}(\textit{X} = \textit{x}) \label{eqn:campanarossa}
\end{equation}

\begin{figure}
	\hskip-1.25cm
	\includegraphics[width=1.33\textwidth]{Images/Bagging_BinDist}
	\caption{Tre grafici rappresentanti la distribuzione binomiale dei modelli rispetto all'errore di classificazione che commettono. Sull'asse delle ordinate vi è la probabilità di commettere un errore, sull'asse delle ascisse il numero dei classificatori (nei tre grafici, da sinistra a destra, rispettivamente $ 10 $, $ 20 $ e $ 30 $). All'aumentare del numero $ \textit{T} $ di modelli utilizzati, diminuisce la probabilità che l'insieme di tutti questi modelli commetta un errore (area evidenziata in rosso).}
	\label{fig:bagging_bindist}
\end{figure}

La Formula \ref{eqn:campanarossa} quindi somma solo da $ \lfloor \frac{\textit{T}}{2} \rfloor + 1 $ a $ \textit{T} $ le probabilità $ \textit{P} $ che la variabile aleatoria $ \textit{X} $ sia proprio uguale ad $ \textit{x} $. Tale sommatoria tende a $ 0 $ quando $ \textit{T} $ tende ad infinito, questo si può vedere graficamente nella Figura \ref{fig:bagging_bindist}. Sull'asse delle ascisse è riportato il numero $ \textit{T} $ di classificatori utilizzati, che aumenta da sinistra a destra nei tre diversi grafici riportati, mentre sull'asse delle ordinate rimane fissa la probabilità $ \textit{P} $. Nei tre grafici si nota come all'aumentare del valore $ \textit{T} $ la campana si abbassa\footnote{Attenzione alla scala riportata sull'asse delle ordinate!} e si stringe, pertanto la porzione evidenziata in rosso della campana stessa che ricade nella metà destra del grafico è sempre più piccola. Questa porzione rossa corrisponde esattamente alla sommatoria della Formula \ref{eqn:campanarossa} e quando $ \textit{T} $ diventa infinito la sommatoria diventa una delta di Dirac\footnote{Per approfondimenti matematici sulla funzione delta di Dirac rivolgersi a Wikipedia.}.

Questo è uno dei motivi per cui l'apprendimento ensemble funziona bene: con un maggior numero di modelli a disposizione diventa meno probabile che la maggioranza di questi si sbagli nella classificazione.

Se l'algoritmo Bagging risulta quindi essere più portato alla riduzione della varianza piuttosto che del bias, AdaBoost invece si rivela portato per entrambi, anche in questo caso a fronte di prove di carattere empirico. Più precisamente è particolarmente efficace su classificatori con alto bias come ad esempio i modelli lineari, che sono molto semplici.

Rimangono a questo punto da analizzare gli altri tre benefici introdotti nell'elenco all'inizio di questa sottosezione, cominciando da quelli di tipo statistico.

I benefici statistici fanno riferimento ad una approssimazione del classificatore ottimo di Bayes\footnote{Il classificatore ottimo di Bayes combina tutti i classificatori possibili e li pesa con la probabilità a posteriori di ciascuno di essi, ha delle performance che si dimostrano ottime, non si può mai ottenere un classificatore migliore di questo (pare ci sia pure un teorema che lo dice). Unico problema: non è computabile.}: si prendono un certo numero di classificatori "buoni" e si fa una media dei loro risultati. Questo è proprio ciò che viene fatto dagli algoritmi di apprendimento ensemble.


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Images/EnsembleApprox}
	\caption{A sinistra si possono distinguere tre diversi modelli che cercano di classificare le istanze divise nelle due classi, mentre a destra c'è il modello finale ottenuto mediando i risultati dei tre diversi modelli.}
	\label{fig:ensemble_approx}
\end{figure}

I benefici derivanti dalla rappresentazione dei concetti invece sono già stati introdotti e si possono facilmente intuire ponendo l'attenzione sulla Figura \ref{fig:ensemble_approx}. Il modello a destra, ottenuto mediando i tre diversi modelli a sinistra, è evidentemente più preciso nel tentativo di classificare le due classi di istanze. Infatti i singoli modelli non sono molto precisi, perché è difficile approssimare un decision boundary obliquo con una funzione a gradini, però combinando i risultati di tante funzioni di questo tipo è possibile approssimare sempre meglio il risultato che si vorrebbe raggiungere.

Infine la motivazione computazionale. Sovente gli algoritmi di apprendimento automatico possono essere visti come algoritmi di ricerca di una approssimazione in uno spazio delle ipotesi, spazio che può essere anche molto complesso e non convesso, per cui possono essere presenti minimi locali nei quali ci si può imbattere durante la sua esplorazione. Utilizzando più algoritmi in questo spazio è possibile trovare diverse soluzioni, diversi minimi, e scegliere quella ottima per ottenere una soluzione finale che sia migliore, ovviamente, delle singole.

%9034 9032
